

Recordemos que mediante una función $\varphi : [0, 1] \rightarrow [0, +\infty]$ continua, estrictamente decreciente y convexa, tal que $\varphi(1) = 0$, se puede construir una función cópula mediante:

$$C(u, v) = \varphi^{[-1]}(\varphi(u) + \varphi(v)),$$

donde $\varphi^{[-1]} : [0, +\infty] \rightarrow [0, 1]$ es la *pseudo-inversa* de φ definida mediante:

$$\varphi^{[-1]}(z) = \begin{cases} \varphi^{-1}(z), & 0 \leq z \leq \varphi(0), \\ 0, & \varphi(0) \leq z \leq +\infty. \end{cases}$$

Si $\varphi(0) = +\infty$ entonces φ se denomina *generador estricto* y $\varphi^{[-1]} = \varphi^{-1}$, la inversa usual. Si $0 < \varphi(0) < +\infty$ entonces φ se denomina *generador no estricto*.

1. Inventa un generador estricto y construye con él una cópula.

Sol: Propongo la función $\phi(t) = e \cdot \exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right)$

esta función satisface a) $\phi(0) = e \cdot \exp\left(-\frac{1}{1}\right) = e \cdot e^{-1} = 1 = \phi(0) = 1$.

b) Dado $\phi(t) \in [0, 1]$ pues $\phi(t)$ está definida en $t \geq 0$

c) $\phi(t) \in C^0$ pues $1-\sqrt{t}$ es continua en $[0, 1]$

así $\frac{1}{1-\sqrt{t}}$ es continua en $[0, 1] \Rightarrow \frac{1}{1-\sqrt{t}}$ es $C^0[0, 1]$.

Dado que $\exp(z)$ es continua en $\mathbb{R} \Rightarrow \exp(z)|_{[0, 1]} \in C^0[0, 1]$

Como composición de continuas es continua \Rightarrow

$$\exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right) \in C^0[0, 1]$$

$$\therefore e \cdot \exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right) \in C^0[0, 1]$$

por ende $\phi(t) \in C^0[0, 1]$.

... problema que es decreciente \Rightarrow

$$\begin{aligned}\phi(t) &= e \cdot \exp\left(\frac{-1}{1-\sqrt{t}}\right) \cdot (-1) (1-\sqrt{t})^{-2} \cdot \frac{1}{2\sqrt{t}} \\ &= e \cdot \exp\left(\frac{-1}{1-\sqrt{t}}\right) \cdot \left(\frac{-1}{2\sqrt{t}(1-\sqrt{t})^2}\right) < 0\end{aligned}$$

$\forall t \in (0,1) \quad \therefore \phi(t) \downarrow$ monotonica en $[0,1]$.

$$\begin{aligned}\phi(t) &= e \cdot \exp\left(\frac{-1}{1-\sqrt{t}}\right) \cdot \left(\frac{1}{2\sqrt{t}(1-\sqrt{t})^2}\right)^2 \\ &+ e \cdot \exp\left(\frac{-1}{1-\sqrt{t}}\right) \cdot \left(\frac{-1}{2\sqrt{t}(1-\sqrt{t})^2}\right) \left[\frac{-\left(\frac{(1-\sqrt{t})^2}{2\sqrt{t}} - \frac{2\sqrt{t} \cdot 2(1-\sqrt{t})}{2\sqrt{t}}\right)}{2\sqrt{t}(1-\sqrt{t})^2} \right]\end{aligned}$$

Para que sea convexo $\ddot{\phi}(t) > 0$ en $(0,1)$
basta probar que

$$\frac{1}{2\sqrt{t}(1-\sqrt{t})^2} > \frac{(1-\sqrt{t})^2 - 2(1-\sqrt{t})}{2\sqrt{t}(1-\sqrt{t})^2}$$

$$\text{i.e. } 1 > (1-\sqrt{t})^2 - 2(1-\sqrt{t}) =$$

$$1 - 2\sqrt{t} + t - 2 + 2\sqrt{t} = t - 1$$

lo cual es verdadero $\forall t \in (0,1)$

$\therefore \phi(t)$ es convexa.

Para que sea estricto, nuestra función debe satisfacer que en cero valga infinito.

Sabemos que

$\ln(0) = -\infty$ y $\ln z$ es cóncava $\Rightarrow -\ln(0) = \infty$

y $-\ln(z)$ ya es convexa,

Por otra parte sabemos que composición de funciones decrecientes es decreciente

Sea $\psi(t) = -\ln(e \cdot \exp(\frac{-1}{1-\sqrt{x}}))$
 me falta probar que $\psi(t)$ es convexa.

$$\Rightarrow \psi(t) = -\ln(\phi(t)) \Rightarrow$$

$$\dot{\psi}(t) = -\frac{\dot{\phi}(t)}{\phi(t)} \Rightarrow \ddot{\psi}(t) = \frac{-(\ddot{\phi}\phi - \dot{\phi}^2)}{\phi^2(t)}$$

$$= \frac{(\dot{\phi})^2}{\phi^2(t)} - \ddot{\phi}\phi. \text{ Tenemos que probar } (\dot{\phi})^2 - \ddot{\phi}\phi > 0$$

$\phi^2(t)$ (Supongo la igualdad)

$$\Rightarrow \frac{\dot{\phi}}{\phi} > \frac{\ddot{\phi}}{\dot{\phi}} \Leftrightarrow \ln|\dot{\phi}| > \ln|\ddot{\phi}| + c$$

$$\Leftrightarrow \ln\left|\frac{\dot{\phi}}{\ddot{\phi}}\right| > c \Leftrightarrow \frac{\dot{\phi}}{\ddot{\phi}} > e^c \Leftrightarrow \ln \phi(t) > e^c \cdot t$$

$$\Leftrightarrow \phi(t) > ke^{e^c \cdot t} > 0 \quad \forall t > 0 \quad y \quad k > 0 \quad \therefore \text{si es convexa.}$$

$\therefore \psi(t) = -\ln(e \cdot \exp(\frac{-1}{1-\sqrt{x}}))$
 es nuestro generador estricto

Siguiendo la actividad.

La fórmula se construye así:

$$C(u,v) := \Psi^{[-1]}(\psi(u) + \psi(v))$$

donde $\Psi^{[-1]}: [0, \infty] \rightarrow [0, 1]$

es la pseudoinversa de ψ , definida por:

$$\Psi^{[-1]}(z) = \begin{cases} \psi^{-1}(z), & z \in [0, \psi(1)] \\ 0, & z \in (\psi(1), \infty] \end{cases}$$

Busquemos ψ^{-1} .

$$\text{Como } \psi(t) = -\ln\left(e \cdot \exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right)\right) = 3$$

$$\Rightarrow \ln\left(e \cdot \exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right)\right) = -3 \Leftrightarrow$$

$$e \cdot \exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right) = e^{-3}$$

$$\Leftrightarrow \exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right) = \frac{e^{-3}}{e}$$

$$\Leftrightarrow \frac{-1}{1-\sqrt{t}} = \ln\left(\frac{e^{-3}}{e}\right) = \ln(e^{-3}) - 1$$
$$= -3 - 1$$

$$\Leftrightarrow \frac{1}{1-\sqrt{t}} = 3+1$$

$$\Leftrightarrow \frac{1}{3+1} = 1 - \sqrt{t} \Leftrightarrow \sqrt{t} = 1 - \frac{1}{3+1}$$

$$\Leftrightarrow \sqrt{t} = \frac{3}{3+1} \Leftrightarrow t = \left(\frac{3}{3+1}\right)^2$$

$$\therefore \psi^{-1} = \left(\frac{3}{3+1}\right)^2 \quad 3 \in [0, +\infty].$$

□

2. Inventa un generador no estricto y construye con él una cópula.

Para el no estricto sería la función $\psi(t) = e \cdot \exp\left(-\frac{1}{1-\sqrt{t}}\right)$

y ya demostrar que satisface lo que pide $\psi(t)$. Resta encontrar la inversa para su pseudo-inversa y de ahí su cópula.

$$\text{Sea } z = e \cdot \exp\left(\frac{-1}{1-\sqrt{t}}\right) \Leftrightarrow$$

$$\frac{z}{e} = \exp\left(\frac{-1}{1-\sqrt{t}}\right) \Leftrightarrow$$

$$\ln \frac{z}{e} = -\frac{1}{1-\sqrt{t}} \Leftrightarrow$$

$$-\ln \frac{z}{e} = \frac{1}{1-\sqrt{t}} \Leftrightarrow$$

$$\ln \frac{z}{e} = \frac{1}{\sqrt{t}-1} \Leftrightarrow$$

$$\sqrt{t}-1 = \frac{1}{\ln\left(\frac{z}{e}\right)}$$

$$\Leftrightarrow \sqrt{t} = 1 + \frac{1}{\ln\left(\frac{z}{e}\right)}$$

$$\Leftrightarrow t = \left(1 + \frac{1}{\ln\left(\frac{z}{e}\right)}\right)^2$$

$$\therefore \Psi^{-1}(z) = \left(1 + \frac{1}{\ln\left(\frac{z}{e}\right)}\right)^2.$$

y la cópula se define como
se indica en la actividad.

3. De ser posible, agregando un parámetro trata de generalizar alguna o ambas cópulas anteriores, determinando el conjunto de valores admisibles para dicho parámetro.

Las propuestas son:

$$\Psi_{\theta}(t) = -\ln\left(e \cdot \exp\left(\frac{-1}{(1-\sqrt{t})^{\theta}}\right)\right), \text{ con } \theta > 1$$

$$\Psi_{\theta}(t) = e \cdot \exp\left(\frac{-1}{(1-\sqrt{t})^{\theta}}\right), \text{ con } \theta > 1$$

la razón para poner $\theta > 0$ es

$$\lim_{\theta \rightarrow \infty} \frac{1}{(1-\sqrt{t})^\theta} = - \lim_{\theta \rightarrow \infty} \frac{1}{(1-\sqrt{t})^\theta} \quad \theta > 1$$

$$1-\sqrt{t} > 0 \quad \forall t \in [0,1] \Rightarrow \frac{1}{1-\sqrt{t}} > 0$$

$\Rightarrow \left\| \frac{1}{1-\sqrt{t}} \right\|_\infty = \infty \Rightarrow 0$ la convergencia no es uniforme. Sin embargo es puntual. \Rightarrow

$$\hookrightarrow \text{Si } t=0 \text{ ent. } - \lim_{\theta \rightarrow \infty} \frac{1}{1^\theta} = 1$$

$$\hookrightarrow \text{Si } t=1 \text{ en } - \lim_{\theta \rightarrow \infty} \frac{1}{0} = +\infty$$

Para $\forall t \in (0,1)$ entonces

$$- \lim_{\theta \rightarrow \infty} \frac{1}{(1-\sqrt{t})^\theta} = - \lim_{\theta \rightarrow \infty} (1-\sqrt{t})^{-\theta}$$

$$= - \lim_{\theta \rightarrow \infty} e^{-\theta \ln(1-\sqrt{t})}$$

dado que $-\theta \ln(1-\sqrt{t})$

$$\ln(1-\sqrt{t}) < 0 \quad \therefore - \lim_{\theta \rightarrow \infty} e^{-\theta \ln(1-\sqrt{t})} = 0.$$

4. Escribe código en Julia para graficar las curvas de nivel de cada una de las cópulas.

Ese está en un archivo aparte.